% Erstes Kapitel des Latex-Workshops
% wird in latex-workshop.tex eingebunden

\section{Einführung}

\subsection{Was ist \LaTeX?}

\begin{frame}[<*>]
  \frametitle{Versuch einer Definition}

%% Das scheint nicht zu gehen :-(
% \fnsymbol{counter}

  \LaTeX{} ist ein Softwarepaket, das die Benutzung des Schriftsatzprogramms \TeX{}
  mit Hilfe von Makros vereinfacht.\visible<1>{\footnote<1>{\url{http://de.wikipedia.org/wiki/LaTeX}}}

\bigskip
\visible<2>{
  \begin{center}
    {\huge Alles klar?!}
  \end{center}
 }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Was kann \LaTeX?}
  % Package pifont beschrieben in /usr/share/doc/texlive-latex-base-doc/latex/psnfss/psnfss2e.pdf S.5
  % oder im Netz http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/required/psnfss/psnfss2e.pdf S. 7
\footnotesize
  \begin{itemize}
    \item[\ding{220}] Einfache Dokumente
    \item[\ding{233}] Briefe
    \item[\HinweisChar] Komplexe Dokumente wie
      \begin{itemize}[<*>]
         \item[\ding{52}] wissenschaftliche Arbeiten
         \item[\ding{48}] Bücher
      \end{itemize}
    \item[\ding{253}] "`Exotische"' Dokumente wie
      \begin{itemize}[<*>]
         \item[\ding{44}] Gemischtsprachliche Texte, auch mit unterschiedlichen Orientierungen
               {\tiny (z.B.~Japanisch siehe \cite{Wado})}
         \item[\ding{45}] Alignments (siehe \texttt{texshade.sty})% S. \pageref{aligntexshade})
         \item[\Chemform] Chemische Strukturformeln {\tiny (\cite{Go97} S.~208ff.)}
           % siehe \cite{Goossens97} S. 248/249 Schaltskize aus meiner Diplomarbeit
         \item[\Widko]  Elektrische Schaltpläne {\tiny (\cite{Go97} S.~248/249 \texttt{circ})}
         \item[\Note]   Notenblätter {\tiny (\cite{Go97} Kapitel 7: \textit{Preparing music scores})}
         \item[\Knight] Schachstellungen {\tiny (\cite{Go97} Kapitel 8: \textit{Playing games})}
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[<*>] % items nicht durchschimmern lassen
  \frametitle{Zweiter Versuch einer Definition}
   Ich befrage Google nach "`latex"' und erhalte
\visible<2->{
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=.25]{inc/latex}
  \end{center}
}
\visible<3->{
  Auch das ist offensichtlich nicht das, was wir wollen.
}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\LaTeX?}
  \begin{itemize}
    \item Basiert auf \TeX, welches 1977 von D.\,E.\,Knuth entwickelt wurde
    \item Entwickelt von Leslie Lamport (Lamport \TeX)
    \item {\em Schriftsatzsystem}, keine Textverarbeitung
    \item WYSIWYM\visible<4>{\footnote<4>{What You See Is What You Mean}} statt WYSIWYG\visible<4>{\footnote<4>{What You See Is What You Get}}
    \item Anwender konzentriert sich auf Text,\\ Computer erstellt das Layout
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Wann soll es losgehen?}

\hbox to \hsize{\hfill\resizebox{45mm}{!}{\includegraphics{inc/ctanlion}}}
\visible<2>
{
\huge
\begin{center}
  Wordst du noch\\[5mm] oder \TeX{}st du schon?
\end{center}
}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Andere Programme?}


\begin{center}
  \begin{minipage}{70mm}
   \begin{center}
\alt<1>{%
  Grundsätzlich kann man mit vielen Programmen Text auf Papier bringen.  Mit einiger Mühe kann das auch recht gut aussehen.
}{%
  \LaTeX{} macht es dem Anwender schwer, schlecht aussehende Texte zu Papier zu bringen.
}
  \end{center}
 \end{minipage}
\end{center}
\visible<2>{~}
\end{frame}


\subsection[Welche Stufen]{Welche Stufen werden wir erklimmen?}
\begin{frame}[<*>]
	\frametitle{Ignorant}
\begin {itemize}
	\item Sucht ständig nach dem \TeX{}-Menu im Texteditor
	\item Weiß nicht, was ein Betriebssystem ist, denkt aber,
          \TeX{} sei ein Bestandteil dessen
	\item Keine Ahnung, wofür \texcomm{section} gut ist
	\item Druckt die \file{.tex} Datei aus
	\item Hat ernste Probleme, den '\texcomm{}' vor Kommandos nicht zu vergessen
	\item Warum zum Kuckuck ist kein {\sc Win$\!$Word} auf diesem blöden Computer installiert?
\end {itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[<*>]
	\frametitle{Neuling}
\begin {itemize}
\item Weiß, daß es kein \TeX{}-Menu gibt
\item Verwendet \texcomm{begin\{\dots\}}, doch \texcomm{end} nur zu 50{\sf\%}
\item Hält Penalties für Strafpunkte beim Eishockey
\item Hat gehört, daß \TeX{} gut für mathematische Formeln ist.
\item Begreift nicht, warum \texcomm{section} besser ist als \texcomm{Large\bs{}bf}.
% \item Hat niemals von \mf{} gehört.
\item Weiß nicht was eine Tabelle ist, braucht jedoch eine in seinem Dokument
\item Will einen backslash drucken und versucht \texcomm{\bs}.
\item Vergißt manchmal \texcomm{documentclass} oder
      \texcomm{begin\{document\}}.
\end {itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[<*>]
	\frametitle{Anfänger}
\begin {itemize}
\item Ist vertraut mit \texsyntax{list} Umgebungen.
\item Hat nie von \texcomm{def} gehört.
% \item Hatte erste schlechte Erfahrungen mit fragilen Kommandos.
\item Denkt, daß \textsc{Knuth} der Name eins Moderators im lokalen Fernsehsender ist.
\item Hat verstanden, daß optionale Argumente nicht unbedingt angegeben werden müssen.
\item Hat merkwürdige Wünsche \LaTeX{} Stile zu ändern, weiß aber glücklicherweise nicht, wie das geht.
\item It stolz den Befehl \texcomm{newcommand} schon zweimal verwendet zu haben.
% \item Hat davon gehört, daß mit \mf{} Fonts erzeugt werden können.
\end {itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[<*>]
	\frametitle{Anfänger \emph{++}}
\begin {itemize}
\item Erzeugt mathematische Formeln, doch nicht sehr geschickt.
\item Hat  {\it The \TeX book} schon einmal gesehen.
\item Schreibt einfache Makros in jedem Dokument.
\item Fragt sich, wie in den Makros optionale Parameter eingefügt werden könnten.
\item Hat oft Fragen and den \TeX{} Guru vor Ort.
\item Liest monatlich \file{comp.text.tex}.
% \item Betrachtet Makro Expansionsregeln als vollkommen uninteressant.
\item Hat schon einmal die \texsyntax{picture} Umgebung benutzt, zieht jedoch Stift und Lineal vor.
% \item Has just to learn about \texcomm{displaystyle} to \texcomm{scriptscriptstyle}.
\item Denkt, daß \texcomm{def} eine Abkürzung für \texcomm{newcommand} ist.
% \item Ändert Zähler, um das erste Kapitel mit null beginnen zu lassen.
\item Hat gehört, daß man Styledateien ändern kann, aber glaubt es nicht wirklich.
\end {itemize}
\end{frame}

\subsection{Warum \LaTeX?}
\begin{frame}
  \frametitle{Ein einfacher Text im Vergleich}
  % \begin{tabular}{c@{ }c}
  \begin{tabular}{c|c}
    \resizebox{45mm}{!}{\includegraphics{inc/test-zitate}} &
    \resizebox{45mm}{!}{\includegraphics{inc/test-zitate-doc}}
  \end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Kurzer typographischer Exkurs: Ligaturen}
  
  {\Large\rm Die Versuchsä\colmark{ffi}n erfüllte \colmark{fl}ei\colmark{ß}ig kni\colmark{ffl}ige Au\colmark{ft}träge.}

  \begin{itemize}
    \item<2-> Verbindung von Buchstaben zu einer optischen und formalen Einheit
    \item<3-> Im Deutschen: keine Ligaturen, wenn sie eine grammatikalische Fuge (z.B.~eine Wortfuge) trennt:
      \begin{itemize}[<3->]
        \item[\HinweisChar] \rm Kau-\colmark{fl}äche wird daher mit \colmark{fl}-Ligatur
        \item[\HinweisChar] \rm Kauf"|leute (\verb+Kauf"|leute+) keine Ligatur
      \end{itemize}
    \item<4-> In der (\LaTeX{}-)Praxis werden immer Ligaturen verwendet \Hinweis es liest sich besser
    \item<5-> Bei Schreibprogrammen (Word, etc.) müssen Ligaturen als
      Sonderzeichen eingefügt werden und verwirren die
      Rechtschreibprüfung
  \end{itemize}
\visible<6->{
    \resizebox{80mm}{!}{\includegraphics{inc/test-ligaturen}}
}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Vorteile von \LaTeX}
  \begin{itemize}
    \item \alt<1>{Kostenlos\vphantom{\Large\em Frei}}{\Large\em Frei}
    \item<3-> Für diverse Betriebssysteme verfügbar und portabel
    \item<4-> Professioneller Satz
    \item<5-> Mathematischen Formeln
    \item<6-> Zahlreiche Vorlagen wissenschaftlicher Verlage
    \item<7-> Zuverlässiges Erstellen von
      \begin{itemize}[<*>]
         \item Inhaltsverzeichnissen
         \item Abbildungsverzeichnissen
         \item Tabellenverzeichnissen
         \item Index
         \item Literaturverzeichnissen
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Nachteile von \LaTeX}
  \visible<2->{Na gut, ein paar:}
  \begin{itemize}
    \item \alt<1>{Keine!}{Lernaufwand}
    \item<3-> Fehlermeldungen sind z.T.~gewöhnungsbedürftig
    \item<4-> Endergebnis ist während der Arbeit nicht sichtbar
  \end{itemize}
\end{frame}
